\chapter{}
\label{chap:1}

\section{Умова}

Обчислити мінімальний базис Грьобнера ідеалу $I = \langle f \rangle$, якщо
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item $\preceq = \preceq_{\text{lex}}, f (x_{1}, x_{2}, x_{3}) = x_{1} \oplus x_{1}x_{2}x_{3}$;
    \item $\preceq = \preceq_{\text{drl}}, f (x_{1}, x_{2}, x_{3}) = x_{1} \oplus x_{1}x_{2}x_{3}$;
\end{enumerate}

\section{Розв'язання}

Визначимо спершу множину нулів $V(I)$ функції $f$.
Маємо $f = x_{1} \oplus x_{1}x_{2}x_{3} = x_1(1 \oplus x_2 x_3)$, отже $f(\mathbf{x}) = 0$ тоді й тільки тоді,
коли $x_1 = 0$ або $x_2 x_3 = 1$:
\begin{equation*}
    V(I) = V(f) = \big\{(0,0,0),\; (0,0,1),\; (0,1,0),\; (0,1,1),\; (1,1,1)\big\}.
\end{equation*}
Це $5$ точок із $8$, ($V(I)$ не співпадає з усією $\{0,1\}^3$).

%------- Пункт (a) -------
\subsection{Пункт a)}
Лексикографічне впорядкування:
$\preceq = \preceq_{\mathrm{lex}}$, $x_1 < x_2 < x_3$. Для всіх мономів з $B_3$ це запишеться так:
\begin{equation*}
    1 \prec x_1 \prec x_2 \prec x_1 x_2 \prec x_3 \prec x_1 x_3 \prec x_2 x_3 \prec x_1 x_2 x_3.
\end{equation*}
$\LM_{\mathrm{lex}}(f) = x_1 x_2 x_3$ --- максимальний моном у $B_3$. А тому, сам $\{f\}$ не може утворювати базис 
Грьобнера, бо для будь-якого $g \in I \setminus \{0\}$ з $\LM(g) \neq x_1 x_2 x_3$ маємо, що $\LM(f) \nmid \LM(g)$. 
Тоді знайдемо такий елемент $g$ ідеалу $I \setminus \{0\}$ з меншим[и] провідним мономом.

Нехай $g \in I \setminus \{0\}$ не залежить від $x_3$, тобто $g = g(x_1, x_2)$. Оскільки $g$ не залежить від $x_3$, 
маємо $g(a_1, a_2) = 0$ для всіх $(a_1, a_2)$, при яких існує $a_3 \in \{0,1\}$ з $(a_1, a_2, a_3) \in V(I)$.

Тоді можна спроєктувати $V(I)$ на $(x_1, x_2)$ (іншими словами забити на залежність від $x_{3}$):
\begin{equation*}
    \pi_{12}\left(V(I)\right)
    = \left\{(0,0),\; (0,1),\; (1,1)\right\}.
\end{equation*}
Множина $\{0,1\}^2 \setminus \pi_{12}(V(I)) = \{(1,0)\}$ є непорожньою.

Отже, має існувати ненульова функція $g(x_1,x_2)$, така що обертається в нуль на множині $\pi_{12}(V(I))$ і при 
цьому не дорівнює нулю в точці $(1,0)$. Цією функцією є $g_{1}(x_1, x_2) = x_1(1 \oplus x_2) = x_1 \oplus x_1 x_2$.

Перевіримо приналежність $g_1$ до ідеалу $I = \langle f \rangle$. Для цього домножимо:
\begin{equation*}
    (1 \oplus x_{2}) \cdot f
    = x_1(1 \oplus x_2)(1 \oplus x_2 x_3)
    = x_1\left(1 \oplus x_2 x_3 \oplus x_2\right)
    = x_1(1 \oplus x_2) = g_1 \in I \Rightarrow \LM_{\mathrm{lex}}(g_1) = x_1 x_2.
\end{equation*}

Тепер спробуємо підібрати таку функцію $g \in I \setminus \{0\}$, що не залежить вже від $x_2$. Аналогічними 
міркуваннями: якщо $g = g(x_1, x_3)$ не залежить від $x_2$ і $g \in I$, то $g$ обертатиметься в нуль на 
$V(I) \rightarrow (x_1, x_3)$:
\begin{equation*}
    \pi_{13}\left(V(I)\right)
    = \big\{(0,0),\; (0,1),\; (1,1)\big\}.
\end{equation*}
Знову ж таки, множина $\{0,1\}^2 \setminus \pi_{13}(V(I)) = \{(1,0)\}$ є непорожньою.

І так само, єдиною ненульовою функцією, що обертається в нуль на $\pi_{13}(V(I))$ буде:
\begin{equation*}
    g_2(x_1, x_3) = x_1(1 \oplus x_3) = x_1 \oplus x_1 x_3.
\end{equation*}

Перевіримо приналежність $g_2$ до ідеалу $I = \langle f \rangle$. Теж цього домножимо:
\begin{equation*}
    (1 \oplus x_3) \cdot f
    = x_1(1 \oplus x_3)(1 \oplus x_2 x_3)
    = x_1\left(1 \oplus x_2 x_3 \oplus x_3\right)
    = x_1(1 \oplus x_3) = g_2 \in I \Rightarrow \LM_{\mathrm{lex}}(g_2) = x_1 x_3.
\end{equation*}

\noindent А чи буде існувати така $g \in I \setminus \{0\}$, що залежить виключно від $x_1$?

Від супротивного, нехай така $g = g(x_1) \in I \setminus \{0\}$ існує. Тоді $g$ обертається в нуль на множині 
$\{0, 1\}^{1} = \{0,1\}$. Виходить, що $g(x_1) = 0$ для \emph{усіх} $x_1 \in \{0,1\}$, тобто $g \equiv 0$ на $B_1$. 
Маємо суперечність з тим, що $g \neq 0$. Отже, $I$ немає ненульового елемента, провідний моном якого залежитиме 
лише від $x_1$.

Провідні мономи $\LM(g_1) = x_1 x_2$ і $\LM(g_2) = x_1 x_3$ породжуватимуть мономіальний ідеал 
$\langle \LM(I) \rangle = \langle x_1 x_2,\; x_1 x_3 \rangle$ (обивда ділитимуть моном $x_1 x_2 x_3$). При цьому 
вони не ділять одне одного $x_1 x_2 \nmid x_1 x_3$, $x_1 x_3 \nmid x_1 x_2$, тобто базис є мінімальним, а також є 
зведеним, оскільки жоден моном (ані старший, ані нестарший) будь-якого полінома $g_i$ з базису не ділиться 
на старший моном будь-якого іншого полінома $g_j$ з цього базису у нас це: моном $g_1$ не ділиться на 
$\LM(g_2) = x_1 x_3$; аналогічно для $g_2$ не ділиться на $\LM(g_1)$.
Тому базис Грьобнера: $G_{\mathrm{lex}} = \big\{\, x_1 \oplus x_1 x_2,\;\; x_1 \oplus x_1 x_3 \,\big\}$

%------- Пункт (b) -------
\subsection{Пункт б)}
$\preceq = \preceq_{\mathrm{drl}}$, $x_1 < x_2 < x_3$

Обернене степеневе лексикографічне впорядкування (drl):
\begin{equation*}
    1 \prec x_3 \prec x_2 \prec x_1 \prec x_2 x_3 \prec x_1 x_3 \prec x_1 x_2 \prec x_1 x_2 x_3.
\end{equation*}
Маємо, що $\LM_{\mathrm{drl}}(f) = x_1 x_2 x_3$ теж виступає максимальним мономом.

Множина $V(I)$ не залежить від впорядкування мономів, тому $V(I)$ та ж сама як і в пукнті (а).
Для іншого теж судження аналогічні:

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
    \item $\pi_{12}(V(I)) = \{(0,0),(0,1),(1,1)\} \neq \{0,1\}^2$ $\;\Longrightarrow\;$
        існує $g_1 = x_1 \oplus x_1 x_2 \in I$, $\LM_{\mathrm{drl}}(g_1) = x_1 x_2$.
    \item $\pi_{13}(V(I)) = \{(0,0),(0,1),(1,1)\} \neq \{0,1\}^2$ $\;\Longrightarrow\;$
        існує $g_2 = x_1 \oplus x_1 x_3 \in I$, $\LM_{\mathrm{drl}}(g_2) = x_1 x_3$.
    \item $\pi_1(V(I)) = \{0,1\}$ $\;\Longrightarrow\;$ не існує $g(x_1) \in I \setminus \{0\}$ (суперечність).
\end{itemize}

Перевірка мінімальності та зведеності базису відбувається на тих самих прикладах: $x_1 x_2 \nmid x_1 x_3$ і 
$x_1 x_3 \nmid x_1 x_2$; Базисом Грьобнера є $G_{\mathrm{drl}} = \big\{\, x_1 \oplus x_1 x_2,\;\; x_1 \oplus x_1 x_3 \,\big\}$.

Саме в цьому випадку для обраного ідеалу $I = \langle x_1 \oplus x_2x_3 \rangle$, утвореного поліномом $f$ 
(в загальному випадку базиси для $lex$ та $drl$ суттєво відрізнялися б, наприклад як в нашій задачі 1 з практики)
